【綠置居】火炭盤月供或佔入息56% 推公屋戶落火坑？

【綠置居】火炭盤月供或佔入息56% 推公屋戶落火坑？

2017-10-18 00:03:04 HKT

特首林鄭月娥房屋政策理念以置業為主導，首份施政報告宣佈將沙田火炭約4,800個新建公屋單位，全數轉為綠置居出售。地產業界參考附近私樓及居屋樓價推算，估計火炭綠置居若以市價六折推售，呎價由約5,900至8,400元不等。若以一個4人公屋家庭月入上限2.7萬元計算，購買火炭綠置居一個實用面積約400呎的單位，其供款佔入息比例由36%至51%。有團體斥政府加推大量綠置居，無疑是「推啲公屋居民去買樓」。

特首林鄭月娥在施政報告表明，為滿足市民置業訴求，認為未來新建公營房屋，應以更多的綠置居取代出租公屋。當局擬將4,800個火炭新建公屋單位改為綠置居出售，最快明年底接受合資格的綠表公屋戶，或正輪候公屋人士申請，並於2019/20年落成。

有地產業界稱，若按現時樓價推算火炭綠置居項目，可參考鄰近樓齡約10年的私樓御龍山、樓齡達30年的銀禧花園，以及40年樓齡的居屋穗禾苑，該3個屋苑現時平均實用面積呎價介乎9,800至1.4萬元。若根據首批綠置居新蒲崗景泰苑市價六折定價，估計火炭綠置居呎價由5,900至8,400元不等。

《蘋果》以一個4人公屋家庭月入上限2.7萬元計算，購買火炭綠置居一個實用面積約400呎的單位，以六折後呎價8400元計算，樓價就約為336萬元。假設買家借足95%按揭，供款期為25年，參考現時2.15厘的利率，每月供款約1.38萬元，其供款就佔入息比例51%。

若以六折後呎價5,900元計算，購買一個400平方呎單位，售價約為236萬元，按上述假設，月供約9,667元，其供款就佔入息比例約36%。不過，若以一個2人公屋家庭月入上限約1.7萬元計算，其供款佔入息比例就高達56%。

業界指一般情況下，首次置業人士其供款與入息比率不應超過45%。本土研究社成員陳劍青認為，政府擬推出大量綠置居單位，加上早前檢討富戶政策，是「推啲公屋居民去買樓」，質疑不少有意購買綠置居公屋戶未必有真正置業需要。他指現時樓市亢奮，金融風暴大約十年出現一次，若日後樓市波動，此類階層最容易受害。他指供款佔家庭入息逾4成，「咁係咪仲係可負擔呢？」質疑現時房屋政策本末倒置，製造新房屋問題。

中原按揭經紀有限公司董事總經理王美鳳指，銀行仍會審視買家供款能力，但不會硬跟供款壓力測試，處理相對較寬鬆，而按揭成數甚至可以高於居屋綠表買家的九成半，只需付意向金，便可獲全額貸款。她指綠置居售價低，且對象是「真正用家」，加上有房委會擔保，銀行貸款風險較低。

本身是房委會委員的城大學者劉國裕相信，綠置居買家申請按揭時須通過壓力測試，不擔心買家供款能力不足，又指政府無法強逼人買樓，只是讓更多人可以考慮上車，而任何人置業均需承擔風險，不理自身能力亦是不負責任行為。
記者 鍾雅宜 譚靜雯
<蘋果>

原本係公屋轉居屋賣

日日返工供樓無時間無膽屌港共仆街嘢

四人家庭上限二萬七會買得起？

V綠置居唔係可以比啲公屋富戶買既咩？

《蘋果》以一個4人公屋家庭月入上限2.7萬元計算，購買火炭綠置居一個實用面積約400呎的單位，以六折後呎價8400元計算，樓價就約為336萬元。假設買家借足95%按揭，供款期為25年，參考現時2.15厘的利率，每月供款約1.38萬元，其供款就佔入息比例51%。

400呎應該係兩房單位
樓價336萬
月供1.38萬
要另交差餉地租 管理費

同區公屋幾錢租金？